【難民加分】國際特赦：德國庇護港人說明香港“言論自由崩潰”

德國為兩名被香港法院指控的人士提供難民身份。國際特赦組織表示，這是香港言論自由崩潰的結果。同時，中國也對事件表明立場，親中團體到德國駐港領館外抗議。

香港本土民主前線前召集人黃台仰和成員李東昇獲得德國難民身份消息公開後，輿論廣泛關注。由於事件剛剛披露，加上香港目前圍繞《逃犯條例》修法的爭端持續升溫，這起庇護案的效應仍在發酵。

針對這次事件，5月23日（星期四），中國外交部發言人陸慷在例行記者會上說，香港是一個法制社會，公民權利得到充分保障。我們敦促德國政府尊重香港的法制和司法，停止以任何手段干預香港事務和中國內政。

另外，國際特赦組織香港分會就事件日前發出的新聞稿說，“因為政見而在香港受迫害，繼而獲得難民身份，近年沒有先例。今次個案凸顯香港言論自由迅速崩潰，同時顯示政府為壓制批評可以做到什麼地步”。

香港工聯的抗議標語（美國之音記者申華拍攝）
香港工聯的抗議標語（美國之音記者申華拍攝）
資料顯示，黃台仰（Ray Wong Toi-yeung），25歲，香港本土民主前線召集人，本土化運動主要領導人之一，也是2016年旺角衝突領導人之一。2017年11月，他在保釋候審期間離港，後被警方通緝。他在輾轉到達德國後，2018年5月獲得難民資格。

李東昇（Alan Li Tung-sing），27歲，香港本土民主前線創黨成員，也參與旺角衝突，後在保釋候審期前往德國，受到香港警方通緝。2018年5月獲得德國難民身份。這一消息5月21日為外界所知。

針對上述兩人獲得德國政府給予的難民身份一事，國際特赦組織香港分會總幹事譚萬基星期四對美國之音說：“對於香港（政府）現在發言的獨立性和言論自由，一些外國政府已經開始質疑，對香港政府保護市民表達自由和維護法制的信心正在減退，並且產生顧慮。”

蘋果日報星期四說，德國政府此舉表明，德國曾多次支持港人爭取民主，而不懼怕“開罪北京”。德國此舉是以行動，對北京侵蝕香港一國兩製表態。

報導說，黃台仰和李東昇之所以選擇前往德國避難，是因為對比其他西方國家，德國在堅持人權和民主立場上更加堅決。

國際特赦的新聞稿還說，“香港政府日益濫用法律，壓制民主、自治等敏感議題的討論。香港當局要停止這種阻嚇人們合法行使言論自由權利的做法，如此一來便沒有其他人覺得，自己要到海外尋求庇護”。

黃台仰和李東昇在獲得德國給予的難民身份，進一步提升目前對有關《逃犯條例》修法爭議的關注。蘋果日報援引他倆的話說，“我們未必是最後（出走）的兩人”。對此，譚萬基說：“我們的立場是，香港政府現在應該把《逃犯條例》的修法先撤，然後再做公眾以及與外國政府等利益相關方的工作。反正我們看不到，（政府）為什麼要那麼急，那麼趕。”

香港工會聯合會2019年5月23日在德國駐港總領館外舉行抗議活動（美國之音記者申華拍攝）
香港工會聯合會2019年5月23日在德國駐港總領館外舉行抗議活動（美國之音記者申華拍攝）
另外一方面，星期四下午，香港工會聯合會前往